\subsection{Описание реализации метода сопряженных градиентов}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Для хранения матрицы была использована старая Йельская нотация, согласно которой матрица представляется в виде трех массивов: массива $v$, хранящего сами элементы, массива $r$, хранящего индекс первого ненулевого элемента $v$ в очередной строке и массива $c$, хранящего номера столбцов элементов масиива $v$. Так все элементы матрицы принадлежат множеству $\{0,1\}$, массив $v$ можно не хранить.
Пример:
\begin{equation}
  \begin{pmatrix}
	  1 & 0 & 1 \\
	  0 & 0 & 1 \\
	  1 & 1 & 0
  \end{pmatrix} \rightarrow r = [0,2,3,5];\hspace{10pt} c = [0,2,2,0,1]
\end{equation}

\par Функции, реализующие различные операции над матрицами и векторами содержатся в классе SMatrix.
\begin{enumerate}
  \item \begin{verbatim} 
    void append(const std::vector<int> & column);  
  \end{verbatim} - добавление вектора-столбца в матрицу.
  \item \begin{verbatim} 
  bool filter(std::vector<BigNumber> & smooth, 
    std::vector<BigNumber> & acoeff, std::vector<int> & fb);
  \end{verbatim} - фильтрация матрицы. Удаляет один столбец и одну строку. Возвращает флаг, указывающий удалась фильтрация или нет.
  \item \begin{verbatim} 
  SMatrix transpose() const;  
  \end{verbatim} - транспонирование матрицы.
  \item \begin{verbatim} 
  void add_col(unsigned col1, unsigned col2); // adds col2 to col1  
  \end{verbatim} - прибавление одного столбца матрицы к другому.
  \item \begin{verbatim} 
  friend std::vector<GFElem> operator*(
    const SMatrix & a, const std::vector<GFElem> & b);
  \end{verbatim} - умножение матрицы на вектор.
  \item \begin{verbatim} 
  static std::vector<GFElem> gen_random_GF_vector(
    Gen & gen, const GF & field, unsigned n);
  \end{verbatim} - генерация случайного вектора заданной длины.
  \item \begin{verbatim} 
  static unsigned weight(
    const GFElem & zero, const std::vector<GFElem> & vec);
  \end{verbatim} - вычисление веса вектора.
  \item \begin{verbatim} 
  static void dprod(
    const std::vector<GFElem> & a, 
    const std::vector<GFElem> & b, GFElem & res);  
  \end{verbatim} - скалярное произведение двух векторов.
  \item \begin{verbatim} 
  static unsigned getHash(const std::vector<GFElem> & vec);
  \end{verbatim} - вычисление хеша вектора. В случае нахождения нескольких решений хеш позволяет рассматривать не все решения, а только отличающиеся друг от друга.
  \item \begin{verbatim} 
  static std::vector<GFElem> cg_method(
    const SMatrix & A, const std::vector<GFElem> & b, 
    const std::vector<GFElem> & x0, 
    const SMatrix & At, const std::vector<GFElem> & AS,
    int & flag, int & scount);
  \end{verbatim} - метод сопряженных градиентов.
\end{enumerate}

\par Так как матрица содержит элементы из конечного поля, мною были написаны классы GF и GFElem, реализующие вычисления в конечном поле $GF2^m, 1 < m \leq 32$. Элемент поля $GF(2^m)$ можно представить в виде многочлена с двоичными коэффициентами и хранить памяти в виде последовательности бит \cite{trifonov, kruk}. Помимо стандартных арифметических операций была реализована операция получения коэффициента многочлена при заданной степени, использующаяся в случае, если в решении системы присутствуют элементы из конечного поля.\\

\par Данная реализация предусматривает возможность распараллеливания решения системы. Сначала выбирается общее для всех потоков начальное приближение и проводятся некоторые предварительные вычисления. После этого каждый поток начинает решать систему, используя в качестве столбца свободных членов свой столбец матрицы. Если после перебора таким образом всех столбцов решение все еще не найдено, происходит выход из программы. Программу можно перезапустить с другим начальным приближением или попробовать фильтровать матрицу частично. Удобно сохранять результаты просеивания в отдельный файл, чтобы многократно не выполнять поиск B-гладких чисел.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
